有冇 中意影 全景相 Panorama 嘅 同好？( 2 )

上一個貼，多謝有過百個 Like

龍脊 和 石澳

(菲林機影)

油塘 魔鬼山

深水埗 嘉頓山 (菲林機影)

(菲林機影)

三支香 和 青衣碼頭

鷓鴣山 和 將軍澳

馬屎洲 和 馬鞍山

萬宜水庫東壩

添馬公園 (菲林機影)

器材：
主力是 Fujifilm XT10，配 kit 鏡，18-55mm F2.8-4。
部分是用菲林相機 LOMO Horizon Perfekt，有漏光情況，所以部分相片的左邊都光左和矇左。

分享下 workflow 和心得。

Part 1 拍攝前：

1）思考 構圖 的平衡感

例如嘉頓山的相片，右邊有一棟高樓，若果左邊 冇左 起樓的天秤，感覺會差啲。
另外，假設某個場景，左右兩邊都有山，會crop 到 兩邊山頭差不多 高度 或 山勢。

2）天空和陸地的比例

一般情況下，如果天空佔的比例低於20%，感覺會壓抑啲。另外，晴天下，雲好多又好大o舊的話，要留意如何剪裁。避免造成雲的呈現不完整。

3）嘗試加入（小小）前景，增加立體感

但以不雜亂、不佔太多畫面的比例 作為前提。
例如油塘 魔鬼山的樓梯和扶手

4）思考咩野景色是最吸引

放在 適當的位置，例如畫面正中間 或者 2/3的位置。

5）無需要為寬而寬，導致失去焦點和平衡感。

另外太寬的話，用 電腦LCD 展示出黎，會顯得太扁。
打印出黎，就另一講法啦。

Part 2拍攝時:

1）主要係用 等效 28 - 35mm，
因為變形比較少（相對而言），而且都算 wide。

2）光圈用 F 8 - F 11。
這個 涉及 diffraction 和 景深 的取捨。
我用 APSC系統 ，會更快出現 diffraction。

3）關閉 自動對焦，用 手動對焦 。或者用 AF lock。

4）對焦點 不會 設定在 無限遠。
會 設定在 10-20米左右，確保 景深足夠大。

5）影 RAW。

6）選取 neutral 的 camera / color profile，

將contrast、color 等參數 設定為 零 或 最低值，
確保對比度最低，讓 histogram 更能反映 raw 本身的 情況。

7）無反的話，開 實時 histogram。
DSLR 就只能在 replay 睇。

8）用自動測光，視乎情況 作 ev 補償。
在 histogram 唔好出現 highlight clipping，
即是 過曝死白 的情況。

9）打直影，先在 構圖的 中間位置 開始。
然後往右邊 影，之後再 返到 中間，往左邊影。
咁樣 水平線 會容易啲去 保持。
當然，先往左邊，再往右，都ok。

10）張與張之間有 40-50% 的重疊。

11）有時 天空 或 陸地 多野，會分 2 個 row 影。

Part3 軟件後製：

涉及三個環節，先做 RAW Development，再合併相片，最後用 Photoshop 美化。

Lightroom 可以一併處理 RAW Develop 和 合併相片。但我冇用 Lightroom。

RAW Develop 我是用 Capture One。
合併相片是用Kolor Autopano。軟件已經停止開發。 超多功能， 好專業。我只用到好少的功能。

具體流程：

A） Raw Development

1）在 Capture One 將 panorama 的一眾相片，統一 white balance。
有部分場景，左右的冷暖色調 不一致，咁 white balance 就要 逐張 微調。

2）每張相 都會 執 exposure，highlight ，shadow。
目標是令 張與張 之間 的光暗過渡盡量自然。

3）現階段 唔會 搞 saturation，vibrance 和 contrast。會做 好輕微的 sharpening。

4）輸出 成 Full Resolution 的 16 bit TIFF。

B）合併

1）在 Kolor Autopano 導入 TIFF 檔 ，然後合併

2）選擇 合適 的 Perspective ，eg 有 Cylindrical， Spherical etc

3）選擇 去除 鬼影、殘影，顏色過渡自然 等 功能。

4）輸出 成 TIFF or PSD。

C）美化

1）用 Photoshop 執走瑕疵 或 補救
瑕疵：例如多左個人。
補救：例如 天空的雲少左一截，會用 Content Aware Fill 創作番出黎。

2）用 Nik Collection 去 處理 saturation， contrast ，拉 curve 等 。

3）Resize 成 Output Resolutiom，再 套用 Nik Collection 的 Output Sharpener， 再 save as jpg

Nik Collection 是 好正的軟件，好多專業攝影師都有用。有免費版 下載。
詳細 自行 google 。Youtube 好多 教學片。

拎部IPHONE 一掃全景咪算

多謝俾面

買每一支鏡之前，我看review，都會留意 佢 用邊個 光圈 就可達到 最 sharp的效果。入手後，會測試 是否真是咁，因為會有 sample variance。

知道左自己的工具，性能究竟是點。會方便到以後影野做決定。

支持，重要打咁多字分享

多謝支持
啲心得在 上一個貼，已經寫左，今次執修下

第二張是 大金鐘， 第三是蒲台島 ？

全中

lm

自動測光會唔會接駁果時啲光暗唔match?

我是 自動測光的同時，開 histogram，
根據情況會不斷調整 ev補償，不會去到 執相階段，
先發現出現極大光暗落差。

其次 合併之前，每張相都會執 exposure，
所以大部分時間，都會合併成功，過渡得自然。

獻醜

不過我用移軸鏡影

張 大欖涌水塘
你是去新的 千島湖觀景台？

有機會，去舊那個啦。難行啲，但構圖會更靚！
我去過幾次，但天氣麻麻，出唔到想要的效果。

用邊支 移軸鏡呀？

再靚都靚唔過航拍

24mm

認同的，水塘附近的山頭唔夠高。現行可拍攝的角度好有限。

push

新手試玩全景相獻醜

其實通常影幾多張？ 我覺得我呢張好似太長咁

我影 1 row 的話，一般影 7 - 12 張。
視乎想涵蓋幾多範圍的景色 和 用 幾多 mm的焦距。

影多左， 可以事後 唔用來合併， 或者 合併後 觀察比較下，再 crop 走。

你張相，我覺得左下角的樹葉，占的比例太多，影響左平衡感。
同埋幫唔到你想表達的野。你是否 想呈現 城市的璀璨夜景？
而且啲樹葉好平面地存在，帶唔出立體感。
最理想是，由近到遠，樹木 or 山路 > 萬家燈火 > 遠處的連綿山頭

假設啲樹葉是不存在，張相都唔算過分 wide。
處理方法，要麼 現在 crop 相， 或者下次再去，搵個位置，可以避開啲樹葉。

1）主要係用 等效 28 - 35mm，
因為變形比較少（相對而言），而且都算 wide。

廣角鏡變形先勁

寫漏左，
指的是 28-35mm，相對 14-20mm ，變形少。

若果用 50-60mm 去影，變形更少，但要影好多張。

Panorama唔係用70200果啲先開始冇變形咩

你講得啱，若果可以用到70mm以上，變形真是極少。最理想。

作為一個非專業、非接job 揾食的攝影人，我唔會咁影。因為拍攝張數會是30、40張以上。合併後的像素會是幾億以上。對電腦的運算能力、儲存要求都是超大。

所以見到第一點就笑左
佢啲相桶狀變形好勁

連登攝台認真分享
正皮

第一張中間

原來 是 改左名的 單眼佬

請問 第二張相，是日出 / 日落 ？邊度黎？

好正！
當日能見度好高？ 有冇 40公里？
乜野日子上去？

多謝提醒。
以後在 Photoshop 執下。

應該有40~50KM左右
夏天上呀 都係中意夏天多啲 高清天無得輸

你張相清到連小西灣、將軍澳都看到

有次看天文台數據，維港有30km，點知上到大帽山，能見度都是普通。

上過去幾次，暫時未影到滿意的作品

今年夏天其實好多日高清影咗唔少高清城景
大家下年再影多啲

加油支持你出多啲

今年是幾多好天氣的日子，
最衰要麼自己懶 或 有野忙，
出動得少

巴打有冇 ig / flickr 之類？交流下

多謝支持！

我發現近景嘅panorama 都幾好玩

請問 是 相機 1 take 過 或 事後合成？用幾多張合成？

點處理流水的銜接？

事後合成，好似大概4-5張相因為每一張都曝光約1/3秒-半秒，所以流水本身都拉成絲，基本上每一張嘅流水pattern 都係互相銜接，返去再用Lightroom merge，流水差唔多唔需要特別處理

好靚

請問 用左幾多 mm 的鏡頭影？
是在 腳架上 rotate 部相機 還是 成支腳架 橫移 去拍攝？

我是手持拍攝為主，用 rotate 的方式，對於拍攝近距離的 全景，
成日遇到景物會變形的情況。例如以下的樓梯，

多謝分享 ， 未來試下先

問埋，張相 是 用左幾多 mm 的鏡頭影？

腳架， 用移軸鏡鏡身自己左中右平移影三張

你用rotate 始終好難無變形既 , 我係懶先用移軸 多數手持

XT3 內置影panorama 係幾正

35mm 手持

你的相 好靚， 特別是 星空下的 山頭剪影

我見得人的相, 唔多

原來移軸可以咁用。
未用過任何移軸鏡

XPan 45mm

屌你個水印

1 和 3 立體感好強

菲林是自己 scan 還是 俾 鋪頭做？

第 1 張，如果右邊條燈柱唔存在，仲正。

鋪頭

真係有料既人根本唔怕教識徒弟無師父

俾面啦
都是拋磚引玉，想大家放下靚相出黎。
而且在討論過程中，我都有所裨益。

請問是邊個山? 雞公嶺?

lm學野

請問 巴打 有冇 ig、 flickr？ 交流下

剛加左你ig

通常影幾多張合成一張

在 #22樓 回答咗

果時用xt20 +35.4 影
可惜計少左枝鏡有黑邊...合完先發現

請問 黑邊是指乜野？ 暗角 Vignetting？

若果是，可以在軟件嘗試修正，再合併。
效果應該可以減輕。

是咩野季節在 飛鵝山 影？ 暮光好靚

係呀暗角。 姐係我應該合之後較正左黑邊先合？
係上年11月啱啱撞正四星連月果日

嗯，看到 左上方的新月。配埋 暮光，正！

你是否寫錯字？

是 ：合之“前”，較正左暗角先合。

其實不止暗角，一些鏡頭的自身特性，
例如 變型 distortion，都應該事先逐張處理，再進行合併。

明白！！謝ching 解說
下次再試下先！！

有無panorama 街拍心得？

我專注影風景，冇街拍經驗。

樓上有個 巴打 分享過 城市中 / 街拍的相，
你不妨想他請教。

想起一事。
大部分鏡頭，對比最大光圈，收細 3 級，
基本上可達到冇乜暗角。

例如 最大 F2.0， 可以收到 F5.6。

我在 2樓分享咗，會以 F8.0 影，不會出現暗角的問題。

你當時影，有冇用腳架？ 用幾多光圈？

要睇range 同埋你景幾闊

我應該係開大左光圈，唔記得左2定4.
有用腳架。

個視角似12-24mm 但少左個變型 同邊位衰減

請問 邊位 衰減 是乜意思？ 英文是 ？

以相會友, pano諗構圖真係堅難呀, 因為影嗰時冇一個即時嘅preview, ching啲意見非常好

多謝支持

超靚的日落和 暮光

好想親身感受一次

無咁sharp

剛剛好影晒~

請問 是否 飛鵝山 到 大老山 之間 影？

札山道停車場

thx

D相好靚 留名學野

航拍全景

請問是乜野 型號？ RAW 檔的可調整空間多嗎？

利申：冇玩 無人機的經驗

想起，雖然不是即時，都有辦法得到大概的效果圖，
例如

1。用 相機內置的 全景 模式，去試拍 。

2。用 手機 的 wide angle / tele 鏡頭，各影一張，
之後在 相片 zoom in / out，去考慮用 邊個 focal length 最合適

dji mavic 2 pro， raw 後期ok 啊，我都係開raw 影完反屋企執

多謝支持！
得閒不妨在 電腦 看，屏幕大啲，景色會震撼啲

thx!

其實唔樣都花咗啲時間去, 所以我影得wide啲之後再crop

ys

類似？

唯一一張全景相

Wow, love the first, the next to last, the antepenultimate and the fourth last pictures. The scenery is so breathtaking that I wanna take a leisurely stroll there with my girlfriend. The views are so stunningly beautiful that I wanna stroll hand in hand with my girlfriend there, admiring the ravishing scenery. Stunning photography. Your photography skills are outstanding. Good job. You've got the hang of it. you're on the right track now. Keep it up. You're doing fine. You're getting better evey day. You've almost mastered that. Keep up the good work!